% \iffalse meta-comment
%
% Copyright (C) 2018--2023 by Xiangdong Zeng <xdzeng96@gmail.com>
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either
% version 1.3c of this license or (at your option) any later
% version. The latest version of this license is in:
%
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%
% and version 1.3 or later is part of all distributions of
% LaTeX version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Xiangdong Zeng.
%
% \fi

%*********************************************************************
% fduthesis: 复旦大学论文模板
% 2023-05-27 v0.9a
%
% 重要提示：
%   1. 请确保使用 UTF-8 编码保存
%   2. 请使用 XeLaTeX 或 LuaLaTeX 编译
%   3. 请仔细阅读用户文档
%   4. 修改、使用、发布本文档请务必遵循 LaTeX Project Public License
%   5. 不需要的注释可以尽情删除
%*********************************************************************

\documentclass[type=master]{fduthesis}
% 模板选项：
%   type = doctor|master|bachelor  论文类型，默认为本科论文
%   oneside|twoside                论文的单双面模式，默认为 twoside
%   draft = true|false             是否开启草稿模式，默认关闭
% 带选项的用法示例：
%   \documentclass[oneside]{fduthesis}
%   \documentclass[twoside, draft=true]{fduthesis}
%   \documentclass[type=bachelor, twoside, draft=true]{fduthesis}

\fdusetup{
  % 参数设置
  % 允许采用两种方式设置选项：
  %   1. style/... = ...
  %   2. style = { ... = ... }
  % 注意事项：
  %   1. 不要出现空行
  %   2. “=” 两侧的空格会被忽略
  %   3. “/” 两侧的空格不会被忽略
  %   4. 请使用英文逗号 “,” 分隔选项
  %
  % style 类用于设置论文格式
  style = {
    % font = times,
    % 西文字体（包括数学字体）
    % 允许选项：
    %   font = garamond|libertinus|lm|palatino|times|times*|none
    %
    % cjk-font = fandol,
    % 中文字体
    % 允许选项：
    %   cjk-font = adobe|fandol|founder|mac|sinotype|sourcehan|windows|none
    %
    % 注意：
    %   1. 中文字体设置高度依赖于系统。各系统建议方案：
    %        windows：cjk-font = windows
    %        mac：    cjk-font = mac
    %        linux：  cjk-font = fandol（默认值）
    %   2. 除 fandol 和 sourcehan 外，其余字体均为商用字体，请注意版权问题
    %   3. 但 fandol 字体缺字比较严重，而 sourcehan 没有配备楷体和仿宋体
    %   4. 这里中西文字体设置均注释掉了，即使用默认设置：
    %        font     = times
    %        cjk-font = fandol
    %   5. 使用 font = none / cjk-font = none 关闭默认字体设置，需手动进行配置
    %
    % font-size = -4,
    % 字号
    % 允许选项：
    %   font-size = -4|5
    %
    % fullwidth-stop = catcode,
    % 是否把全角实心句点 “．” 作为默认的句号形状
    % 允许选项：
    %   fullwidth-stop = catcode|mapping|false
    % 说明：
    %   catcode   显式的 “。” 会被替换为 “．”（e.g. 不包括用宏定义保存的 “。”）
    %   mapping   所有的 “。” 会被替换为 “．”（使用 LuaLaTeX 编译则无效）
    %   false     不进行替换
    %
    footnote-style = xits,
    % 脚注编号样式
    % 允许选项：
    %   footnote-style = plain|libertinus|libertinus*|libertinus-sans|
    %                    pifont|pifont*|pifont-sans|pifont-sans*|
    %                    xits|xits-sans|xits-sans*
    % 默认与西文字体保持一致
    %
    % hyperlink = color,
    % 超链接样式
    % 允许选项：
    %   hyperlink = border|color|none
    %
    % hyperlink-color = default,
    % 超链接颜色
    % 允许选项：
    %   hyperlink-color = default|classic|material|graylevel|prl
    %
    bib-backend = bibtex,
    % 参考文献支持方式
    % 允许选项：
    %   bib-backend = bibtex|biblatex
    %
    % bib-style = numerical,
    % 参考文献样式
    % 允许选项：
    %   bib-style = author-year|numerical|<其他样式>
    % 说明：
    %   author-year  著者—出版年制
    %   numerical    顺序编码制
    %   <其他样式>   使用其他 .bst（bibtex）或 .bbx（biblatex）格式文件
    %
    % cite-style = {},
    % 引用样式
    % 默认为空，即与参考文献样式保持一致
    % 仅适用于 biblatex；如要填写，需保证相应的 .cbx 格式文件能被调用
    %
    bib-resource = {main.bib},
    % 参考文献数据源
    % 可以是单个文件，也可以是用英文逗号 “,” 隔开的一组文件
    % 如果使用 biblatex，则必须明确给出 .bib 后缀名
    %
    % logo = {fudan-name.pdf},
    % 封面中的校名图片
    % 模版已自带，通常不需要额外配置
    %
    % logo-size = {0.5\textwidth},      % 只设置宽度
    % logo-size = {{}, 3cm},            % 只设置高度
    % logo-size = {8cm, 3cm},           % 设置宽度和高度
    % 设置校名图片的大小
    % 通常不需要调整
    %
    % declaration-page = {declaration.pdf},
    % 插入扫描版的声明页 PDF 文档
    % 默认使用预定义的声明页，但不带签名
    %
    % auto-make-cover = true
    % 是否自动生成论文封面（封一）、指导小组成员名单（封二）和声明页（封三）
    % 除非特殊需要（e.g. 不要封面），否则不建议设为 false
  },
  %
  % info 类用于录入论文信息
  info = {
    title = {脑干反应听力损失诊断方法},
    % 中文标题
    % 长标题建议使用 “\\” 命令手动换行（不是指在源文件里输入回车符，当然
    % 源文件里适当的换行可以有助于代码清晰）：
    %   title = {最高人民法院、最高人民检察院关于适用\\
    %            犯罪嫌疑人、被告人逃匿、死亡案件违法所得\\
    %            没收程序若干问题的规定},
    %
    title* =  {Towards Efficient and Accurate Diagnosis of Auditory Brainstem Response Signals},
    % 英文标题
    %
    author = {王二},
    % 作者姓名
    %
    % author* = {Your name},
    % 作者姓名（英文 / 拼音）
    % 目前不需要填写
    %
    supervisor = {某某某\quad 教授},
    % 导师
    % 姓名与职称之间可以用 \quad 打印一个空格
    %
    major = {电子信息},
    % 专业
    %
    degree = academic,
    % 学位类型
    % 允许选项：
    %   degree = academic|professional
    % 说明：
    %   academic      学术学位
    %   professional  专业学位
    %
    department = {软件学院},
    % 院系
    %
    student-id = {12300000000},
    % 作者学号
    %
    date = {2025 年 8 月 1 日},
    % 日期
    % 注释掉表示使用编译日期
    %
    % secret-level = ii,
    % 密级
    % 允许选项：
    %   secret-level = none|i|ii|iii
    % 说明：
    %   none  不显示密级与保密年限
    %   i     秘密
    %   ii    机密
    %   iii   绝密
    %
    % secret-year = {五年},
    % 保密年限
    % secret-level = none 时该选项无效
    %
    instructors = {
      {张\quad 三 \quad 教\quad 授},
      {李\quad 四 \quad 教\quad 授},
      {王五六     \quad 研究员}
    },
    % 指导小组成员
    % 使用英文逗号 “,” 分隔
    % 如有需要，可以用 \quad 手工对齐
    %
    keywords = {ABR分析, 听力诊断, 刺激声与脑干听觉响应},
    % 中文关键词
    % 使用英文逗号 “,” 分隔
    %
    keywords* = {Auditory Brainstem Responses, Hearing Diagnosis, Acoustic Stimuli },
    % 英文关键词
    % 使用英文逗号 “,” 分隔
    %
    clc = {TP311},
    % 中图分类号
    %
    % jel = {C02},
    % JEL 分类号，仅适用于经济学院等部分院系
  }
}

% 需要的宏包可以自行调用
\usepackage{physics}
\usepackage{placeins}
\usepackage{booktabs} % 用于美化表格线
\usepackage{multirow} % 用于合并单元格
\usepackage{array}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{float}

% 需要的命令可以自行定义
\newcommand{\hilbertH}{\symcal{H}}
\newcommand{\ee}{\symrm{e}}
\newcommand{\ii}{\symrm{i}}

\begin{document}
% 这个命令用来关闭版心底部强制对齐，可以减少不必要的 underfull \vbox 提示，但会影响排版效果
% \raggedbottom

% 前置部分包含目录、中英文摘要以及符号表等
\frontmatter

% 目录
\tableofcontents
% 插图目录
\listoffigures
% 表格目录
\listoftables

\begin{abstract}
    听觉脑干反应是一种基于电生理信号的非侵入性检测技术，广泛应用于新生儿听力筛查、神经传导路径完整性评估以及听力障碍诊断等临床场景。ABR 通过记录在特定声刺激条件下从耳蜗至脑干的神经放电响应波形，提供对听觉系统功能状态的客观评估。然而，传统的 ABR 检测方法在刺激参数设置、波形特征提取及人工解读等方面存在较大局限，容易受到噪声干扰、患者状态变化及操作者主观判断影响，导致检测效率低、准确率不稳定的问题。
  为此，本文提出了一种面向高效与高精度诊断的 ABR 分析新方法，主要包括两大关键技术模块。

  首先，本文设计并实现了一种基于多通道多声强策略的 ABR 刺激增强方法，对常见刺激声类型（如点击声、调频声等）、不同声强级别（如40dB至75dB）进行了系统化组合分类与实验对比，建立了多维度刺激参数对波形响应质量的影响模型。通过大量实验数据分析，我们筛选出能够最大程度激发清晰 I-V 波形、信噪比最优且响应时间最短的刺激方案，为后续深度学习模型的训练提供了高质量数据支撑。

  其次，在构建的标注精确的 ABR 数据集基础上，本文进一步提出一种结合卷积神经网络与双向长短期记忆网络的深度学习架构，充分利用 CNN 的局部特征提取能力与 BiLSTM 的时序建模优势，精准识别 ABR 信号中的关键波形特征点。该模型能够有效分离目标波形与噪声干扰，自动检测出各级波形峰值时间点，实现对 ABR 信号的快速解读与分类。实验结果表明，本文所提出的整体方法在不同声强与刺激模式下均展现出优异的鲁棒性和泛化能力，检测准确率显著优于传统算法，检测时间较标准流程平均缩短约30\%以上。
综上所述，本研究通过引入刺激优化与智能检测双重策略，为ABR诊断流程提供了一套集自动化、高效率与高精度于一体的解决方案，为临床实现更快速、准确的听力筛查与神经病理评估提供了坚实基础，也为基于深度学习的生物电信号分析研究提供了方法学借鉴。

\end{abstract}

\begin{abstract*}
    Auditory Brainstem Response is a non-invasive diagnostic technique based on electrophysiological signals. It is widely utilized in clinical settings for newborn hearing screening, assessment of auditory neural pathway integrity, and the diagnosis of hearing disorders. By recording neural discharge waveforms from the cochlea to the brainstem under specific acoustic stimulation conditions, ABR provides an objective evaluation of auditory system function. However, traditional ABR detection methods face substantial challenges in stimulus parameter configuration, waveform feature extraction, and manual interpretation. These limitations make results highly susceptible to noise, patient condition variability, and operator subjectivity, ultimately reducing diagnostic efficiency and accuracy.

  To overcome these limitations, this study introduces a novel ABR analysis framework designed to enhance both efficiency and diagnostic precision, consisting of two core technical components.

  
  The first component involves a stimulus enhancement strategy based on multi-channel and multi-intensity configurations. A systematic categorization and experimental evaluation are conducted on common stimulus types (e.g., clicks, frequency-modulated tones), varying intensity levels (e.g., 40–75 dB ), and stimulation modes (e.g., monaural, binaural, alternating). A multidimensional model is constructed to analyze the influence of these parameters on waveform response quality. Extensive data analysis enables the identification of optimal stimulation schemes that evoke well-defined I–V waveforms, maximize signal-to-noise ratio, and minimize response latency. These optimized parameters serve as the foundation for generating high-quality datasets for model training.

  The second component builds upon a well-annotated ABR dataset to develop a deep learning architecture that combines CNN with BiLSTM networks. This architecture leverages the spatial feature extraction strengths of CNN and the temporal sequence modeling capabilities of BiLSTMs to accurately detect critical waveform components. The model effectively distinguishes target signals from background noise, automatically identifies peak latencies, and enables rapid, consistent interpretation of ABR signals. Experimental results demonstrate that this method achieves superior robustness and generalization across diverse stimulus intensities and configurations. Compared to conventional techniques, it significantly improves detection accuracy and reduces testing time by over 30\%.

  
  In Summary, This research presents an integrated solution that combines optimized stimulation strategies with intelligent waveform recognition, offering a comprehensive, automated, and highly accurate approach to ABR diagnosis. It not only enhances clinical efficiency and reliability in hearing screening and neuropathological evaluation but also provides a methodological reference for applying deep learning to the analysis of bioelectrical signals.

\end{abstract*}

% 符号表
% 语法与 LaTeX 表格一致：列用 & 区分，行用 \\ 区分
% 如需修改格式，可以使用可选参数：
%   \begin{notation}[ll]
%     $x$ & 坐标 \\
%     $p$ & 动量
%   \end{notation}
% 可选参数与 LaTeX 标准表格的列格式说明语法一致
% 这里的 “ll” 表示两列均为自动宽度，并且左对齐

% \begin{notation}[ll]
%   $x$                  & 坐标        \\
%   $p$                  & 动量        \\
%   $\psi(x)$            & 波函数      \\
%   $\bra{x}$            & 左矢（bra） \\
%   $\ket{x}$            & 右矢（ket） \\
%   $\ip{\alpha}{\beta}$ & 内积        \\
% \end{notation}

% 主体部分是论文的核心
\mainmatter

% 建议采用多文件编译的方式
% 比较好的做法是把每一章放进一个单独的 tex 文件里，并在这里用 \include 导入，例如
%   \include{chapter1}
%   \include{chapter2}
%   \include{chapter3}

\include{chapter1-introduction}
\include{chapter2-relatedWorks}
\include{chapter3-multiple-stimulous}
\include{chapter4-deeplearning}
\include{chatper5-conclusion}


% 附录部分
\appendix

\chapter{公式推导}

% 后置部分包含参考文献、声明页（自动生成）等
\backmatter

% 打印参考文献列表
\printbibliography

\begin{acknowledgements}
  致谢
\end{acknowledgements}

\end{document}
